港工程師西亞送暖 拆心牆助修安樂窩

港工程師西亞送暖 拆心牆助修安樂窩

多名香港工程師為亞美尼亞一個家庭修補牆壁，梁亦嵐（前排右三）稱他們為該家庭建了一堵牆壁，同時打破了人與人之間的「牆壁」。（仁人家園提供）
圖1之1 - 多名香港工程師為亞美尼亞一個家庭修補牆壁，梁亦嵐（前排右三） . . . . . . （仁人家園提供）

【明報專訊】香港人遇寒冷天氣多選擇窩在家中，在西亞國家亞美尼亞，面對嚴寒，暖氣是當地人必要設備。不過不少亞美尼亞家庭都花近半收入交電費，不夠錢修葺家園，致房屋保暖有限，令他們要用更多電保暖，形成惡性循環。香港工程師學會轄下的「師傳薈」今年5月赴當地為一個家庭修補牆壁。有參與工程師稱，雖然語言不通，但為該家庭建牆同時也打破了人與人之間的「牆」。

明報記者 曾永昌

物資短缺 須親力親為

師傳薈的11名工程師經仁人家園獲安排參與亞美尼亞分部的「Microfinance」計劃，到西部阿爾馬維爾省（Armavir）城鎮舍納萬（Shenavan），為一個家庭修牆。該受助家庭的住所從1998年至今鮮有維修。義工團領隊吳啟樟表示，房屋經過維修就可加強保暖效果，長遠可以減少用電。師傳薈一行11人為本年度第一隊到亞美尼亞的香港義工團隊，負責幫他們清理磚牆上已破爛的部分，用水泥修補。吳啟樟和團員梁亦嵐稱，他們在香港較少親身在工地動手，今次親力親為修牆的體會亦很深。由於當地物資短缺，團隊只能用簡單的設備篩沙，沒有手推車，只能用籃子運送英泥，為完成工作，他們要嘗試不同方法，屢敗屢試。

語言不通 靠網上翻譯

當地除了缺乏衛生設施和水源外，財政困難是當地民眾無法改善生活質素的問題根源，例如他們維修家園都需要借錢，但獲銀行批出貸款的機會不高。吳啟樟稱，亞美尼亞的日照時間頗長，當地一年的日照時間有2500小時，較香港約1800小時長，太陽能資源相對較豐富，可加善用；但要安裝太陽能板相信亦要靠慈善組織協助。

亞美尼亞盛產紅酒，這次受助家庭亦以種植葡萄為生，在義工維修牆壁期間，戶主一家會利用通訊軟件，跟在俄羅斯工作的兒子交代維修情况。男一團員簡家穎稱，戶主一家都希望可以一家人「齊齊整整」，希望改善家居環境，讓兒子回國後有一個更好的生活環境。梁亦嵐稱雙方均言語不通，只能靠肢體動作或是用Google Translate翻譯來溝通，不過她最大的體會是：「我們雖然為戶主一家建了牆壁，但同時間打破了人與人之間的『牆』。」

幫到人是一種福氣

o個度係咪真係“西亞國家”？